{
  "subject": "民事訴訟法",
  "version": "1.0",
  "lastUpdated": "2025-12-06",
  "subcategories": {
    "3": "複雑訴訟・上訴"
  },
  "questions": {
    "1": {
      "rank": "A",
      "question": "時機に後れた攻撃防御方法の却下の要件① 「時機に後れて･･･攻撃又は防御の方法」を「提出した」ことの判断基準、②「故意又は重大な過失」によるものであることの判断基準、③ 「これにより訴訟の完結を遅延させることとなる」ことの意義について説明しなさい。",
      "answer": "①訴訟手続の具体的な進行状況やその攻撃防御方法の性質から、より早期に提出することが期待できる客観的事情があったかどうかをもって判断する。なお、控訴審では、一審をも通じて判断される(最判昭30.4.5)。\n②審理経過、本人の法律知識の程度、攻撃防御方法の種類等を考慮する。\n③時機に後れて提出された攻撃防御方法の審理がなければ直ちに弁論を終結し得るのに、さらに期日を開かなければならないこと (絶対的遅延概念)。"
    },
    "2": {
      "rank": "B",
      "question": "補充送達の要件である「相当のわきまえのあるもの」（【民事訴訟法106条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "送達の趣旨を理解して交付を受けた書類を受送達者に交付することを期待できる程度の能力を有する者。"
    },
    "3": {
      "rank": "B",
      "question": "受送達者との間に事実上の利害関係の対立がある者が実際に送達を受領した場合であっても送達の効力が発生するか、について説明しなさい。",
      "answer": "受送達者の相手方当事者又はこれと同視し得る者に当たる場合は別として、その訴訟に関して受送達者との間に事実上の利害関係があるに過ぎない場合には、同居者等に対して上記書類を交付することによって、受送達者に対する送達の効力が生ずる(最決平19.3.20)。"
    },
    "4": {
      "rank": "B",
      "question": "受送達者への訴状等の交付がなされなかったことで受送達者が訴訟に関与できなかった場合、上訴の追完（【民事訴訟法97条1項】）ができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "受送達者が、通常の注意を払っても、訴状等の送達を知り得なかった場合、「責めに帰することができない事由」（【民事訴訟法97条1項】）が認められるので、確定判決の存在を知った日から「1週間以内」（【民事訴訟法97条1項】）に上訴を追完することができる。"
    },
    "5": {
      "rank": "B",
      "question": "受送達者への訴状等の交付がなされなかったことで受送達者が訴訟に関与できなかった場合、受送達者は再審請求をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴状等の交付を受けた者について「法定代理権、訴訟代理権又は代理人が訴訟行為をするのに必要な授権を欠いた」（【民事訴訟法338条1項3号】）とはいえないため、同号の直接適用はできない。しかし、当事者に保障されるべき手続関与の機会が与えられなかった点に再審に値する違法事由を認めるという同号の趣旨からすれば、訴訟に関与する機会が実質的にみて与えられていなかったといえる場合には、同号を類推適用できる。そして、受送達者への訴状等の交付がなされなかったことで受送達者が訴訟に関与できなかった場合はこのような場合に当たる。したがって、受送達者は再審請求をすることができる。"
    },
    "6": {
      "rank": "B",
      "question": "受送達者への訴状等の交付がなされなかったことで受送達者が訴訟に関与できなかった場合でも、判決正本等の送達が有効な場合、又は上訴の追完が可能な場合に、再審請求をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "判決正本等の送達が有効な場合、受送達者は上訴ができたので再審の補充性（【民事訴訟法338条1項】ただし書）が認められないとも思えるが、判決正本等の送達が有効にされたか否かと、当事者が再審事由を現実に了知することができたか否かとは別の問題なので、補充性は否定されない。また、上訴の追完（【民事訴訟法97条1項】）が可能な場合にも、再審の補充性が認められないとも思えるが、控訴の追完は専ら判決後の控訴提起の障害を理由とするものであるのに対し、再審は判決に至る手続過程における重大な瑕疵を理由とするものであって、問題となる事由を異にしていること、追完事由の存在が、より重大な瑕疵による再審事由の主張を制限し、再審の訴えの提起を阻止するのでは、本末転倒であること、審級の利益を保証する必要があることから、再審の補充性は否定されない。したがって、再審請求はできる。ただし、判決が受送達者に交付送達されていた場合には、再審の補充性により、再審の提起は認められないと考えられる。判決の交付送達により訴訟提起及び欠席判決を現実に了知することになり、通常の上訴の提起が可能だからである。"
    },
    "7": {
      "rank": "B",
      "question": "原告により確定判決の不正取得がなされた場合、被告はどのような手段で救済されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①上訴の追完（【民事訴訟法97条1項】）、②再審請求（【民事訴訟法338条1項3号、5号、6号】）、損害賠償請求が考えられる。③については、既判力に抵触するのではないかという問題があるが、当事者の一方が、相手方の権利を害する意図の下に、作為又は不作為によって相手方が訴訟手続に関与することを妨げ、あるいは虚偽の事実を主張して裁判所を欺罔するなどの不正な行為を行い、その結果本来あり得べからざる内容の確定判決を取得し、かつ、これを執行したなど、その行為が著しく正義に反し、確定判決の既判力による法的安定の要請を考慮してもなお容認し得ないような特別の事情がある場合には、再審を経る必要がない (最判昭44.7.8、最判平10.9.10、最判平22.4.13)。"
    },
    "8": {
      "rank": "B",
      "question": "公示送達によって送達を受けたが、その事実を知らないまま出頭せず敗訴判決を受けた場合、訴訟行為(この場合は上訴)の追完をなし得るかについて説明しなさい。",
      "answer": "公示送達の制度上、被告の不利益は予定されているが、公示送達の公示力はきわめて弱い。そこで、①被送達者側の事情(被告が自己に対する判決を予見できたか。公示送達が被告の居住地を管轄する裁判所でなされたか)、②公示送達申立人側の事情(悪意・過失等の事情)を総合的に考慮して、「責めに帰することができない事由」（【民事訴訟法97条1項】）の存否を決すべきである。"
    },
    "9": {
      "rank": "B",
      "question": "事実主張に対する相手方の態度について、説明しなさい。",
      "answer": "①自白、②否認、③不知、沈黙。"
    },
    "10": {
      "rank": "B",
      "question": "不知の意義及び効果について説明しなさい。",
      "answer": "「相手方の主張した事実を知らない旨の陳述」をいい、「その事実を争ったものと推定」される（【民事訴訟法159条2項】）。"
    },
    "11": {
      "rank": "B",
      "question": "沈黙の意義及び効果について説明しなさい。",
      "answer": "「当事者が口頭弁論において相手方の主張した事実を争うことを明らかにしない」ことをいい、「弁論の全趣旨により、その事実を争ったものと認めるべきとき」でない限り、「その事実を自白したものとみなす」（【民事訴訟法159条1項】）。"
    },
    "12": {
      "rank": "B",
      "question": "否認の意義について説明しなさい。",
      "answer": "相手方が証明責任を負う事実を否定し、それによってその事実の証拠調べを必要ならしめる訴訟行為。"
    },
    "13": {
      "rank": "B",
      "question": "理由付否認(積極否認) と抗弁の意義について説明しなさい。",
      "answer": "理由付否認(積極否認)とは、相手方の主張と両立しない別個の事実を主張して行う否認をいう。抗弁とは、自己が証明責任を負う事実で相手方が証明責任を負う事実と両立する事実で、請求原因による法律効果の全部又は一部を排斥する効果をもたらす法律要件に該当するものをいう。"
    },
    "14": {
      "rank": "B",
      "question": "制限付自白と仮定的抗弁(予備的抗弁)の意義について説明しなさい。",
      "answer": "制限付自白とは、相手方の主張を認めた上で行う抗弁の提出をいう。仮定的抗弁(予備的抗弁)とは、相手方の主張を仮に認めた上で行う抗弁の提出をいう。"
    },
    "15": {
      "rank": "B",
      "question": "相殺の抗弁と他の抗弁の審理判断の順序について説明しなさい。",
      "answer": "相殺の抗弁には既判力が生じる（【民事訴訟法114条2項】）から、主位的抗弁(主張)を審理判断してからでなければ、相殺の抗弁について審理判断することはできない。"
    },
    "16": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟行為に私法規定が類推適用されるかについて説明しなさい。",
      "answer": "訴訟手続の安定及び公的な陳述としての明確性の観点から、原則として、訴訟行為には私法規定の類推適用は認められないが、手続の安定を害するおそれがない場合には、例外的に私法規定の類推適用を肯定する。\n具体的には、訴訟開始前や訴訟外での訴訟行為 (代理権授与、管轄の合意、証拠契約等)については、訴訟手続と直接の関連性がなく、その無効・取消しを認めても手続の安定を害しないこと、裁判所の面前でその指揮の下でなされるものでもないので、表示主義、外観主義を貫徹する前提条件が備わっていないことから、類推適用が肯定される。\nまた、判決によらずに訴訟手続を終了させる訴訟行為 (訴えの取下げや請求の放棄・認諾、訴訟上の和解) についても、手続が積み重なることがないため、手続の安定とは無関係であり、類推適用が肯定される。"
    },
    "17": {
      "rank": "B",
      "question": "明文なき訴訟契約の有効性について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟手続の安定、明確的画一的処理の要請から、各要件ごとに裁判所や両当事者が任意に合意したとしても、訴訟手続の方式を自由に変更させるべきではない(任意訴訟禁止の原則)。しかし、処分権主義、弁論主義の範囲内では、当事者は訴訟追行上、ある行為をするかしないかの自由を有しているため、当事者の自由な意思を尊重すべきである。もっとも、処分権主義・弁論主義の範囲内であっても、無制限に合意できるとすると、合意当事者といえども不測の不利益を被るおそれが生じる。そこで、原則として許されないが、実体法上の私的自治の原則を反映した処分権主義・弁論主義の範囲内であって、当事者にとって合意により被る訴訟上の不利益が明確に予測可能である場合には、許される。"
    },
    "18": {
      "rank": "B",
      "question": "明文なき訴訟契約が有効と認められる具体例について説明しなさい。",
      "answer": "①訴えの取下げの合意 (最判昭44.10.17)、②不起訴の合意(最判昭51.3.18参照)、③自白契約 (口頭弁論において特定の事実を争わない旨の合意)、④証拠制限契約(証拠方法を一定のものに限定する契約)。ただし、④については、すでに取り調べた証拠方法を後から用いないこととする合意、あるいは、特定の証拠資料の証拠力を制限する合意は、自由心証主義（【民事訴訟法247条】）の強行法規性に反するため、認められない。"
    },
    "19": {
      "rank": "A",
      "question": "訴訟契約の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "訴訟外でなされる契約である以上、私法の規律を受けるべきである。したがって、訴訟契約は、私法上の契約であり、それにより実体法上の作為・不作為義務を生じさせるにすぎない。一方当事者が契約に反する訴訟行為をした場合にも、直接訴訟法上の効果は生じず、他方当事者は抗弁として合意の存在を主張し、裁判所はこれを認めるとき、訴訟上の一定の措置をとることになる。"
    },
    "20": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟契約の法的性質における私法行為説を前提に、一方当事者が契約に反する訴訟行為をした場合の処理について説明しなさい。",
      "answer": "一方当事者が契約に反する訴訟行為をした場合にも、直接訴訟法上の効果は生じず、他方当事者は抗弁として合意の存在を主張し、裁判所はこれを認めるとき、訴訟上の一定の措置をとることになる。"
    },
    "21": {
      "rank": "A",
      "question": "訴訟において相殺の抗弁を提出したところ、それが時機に後れた攻撃防御方法として却下された。この事例において、後訴において相殺の抗弁に供した債権が訴求された場合、どのように処理すべきかについて説明しなさい。",
      "answer": "形成権行使の意思表示により既に私法上の効果が発生していることとなると、形成権行使の主張が却下されてもその効果は残存し当事者の意思に反する結果となるおそれがある。そこで、訴訟上の形成権の行使は、訴訟外の行使と同様に、形成権の行使という私法行為と、その行為の私法上の効果を裁判所に陳述するという訴訟行為とが併存したものである(並存説)が、当事者の意思を合理的に解釈した結果、当事者が形成権行使の効果の残存を望まない場合には、裁判所によって審理判断されることを条件とする停止条件付意思表示と考え、その私法上の効果は残存しないものとみるべきである。そして、相殺の抗弁は、私法上の効果の残存を望まないのが被告の合理的意思であるから、相殺の抗弁に供した債権の訴求を認めることができる。"
    },
    "22": {
      "rank": "B",
      "question": "訴訟上の相殺に対して、更に訴訟上の反対相殺を主張することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "仮定の上に仮定が積み重ねられて当事者間の法律関係を不安定にし、徒に審理の錯雑を招くことになること、訴えの追加的変更、別訴によれば足りること、【民事訴訟法114条2項】の適用範囲を無制限に拡大すべきでないことからすれば、反対相殺を主張することはできないと解すべきである(最判平10.4.30)。"
    },
    "23": {
      "rank": "A",
      "question": "弁論主義の意義、根拠及び機能について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n判決の基礎をなす事実の確定に必要な資料 (訴訟資料、証拠資料)の提出(主要事実の主張と必要な証拠の申出)を当事者の権能と責任とする建前\n(2)根拠\n①実体法上の私的自治の原則を訴訟法に反映したもの、②真実発見のための合目的考慮による所産、③双方当事者に対する不意打ち防止ないし、より広い手続保障\n(3) 機能\n①紛争内容(訴訟資料)の自主的形成機能、真実発見機能、②不意打ち防止、手続保障機能、③公正な裁判への信頼確保の機能"
    },
    "24": {
      "rank": "A",
      "question": "弁論主義の内容について説明しなさい。",
      "answer": "第一原則=裁判所は、当事者の主張しない事実を判決の基礎に採用してはならない。\n第二原則=裁判所は、当事者に争いのない事実は、そのまま判決の基礎として採用しなければならない。\n第三原則=裁判所は、当事者間に争いのある事実を証拠によって認定する際には、当事者の申し出た証拠によらなければならない。"
    },
    "25": {
      "rank": "B",
      "question": "主張共通の原則と証拠共通の原則について説明しなさい。",
      "answer": "主張共通の原則とは、弁論主義は裁判所と当事者の役割分担にすぎないから、「事実」は、いずれの「当事者」が主張したかを問わないという原則をいう。証拠共通の原則とは、自由心証主義（【民事訴訟法247条】）から、「証拠」は、どちらの「当事者」が提出したかは問わないという原則をいう。"
    },
    "26": {
      "rank": "B",
      "question": "主要事実、間接事実、補助事実の意義について説明しなさい。",
      "answer": "主要事実=権利の発生、変更、消滅という法律効果の判断に直接必要な事実。すなわち、権利の発生・変更・消滅を定める規範の要件に直接該当する具体的事実(法規基準説)。\n間接事実=主要事実の存否を推認するのに役立つ事実。\n補助事実=証拠の証明力に影響を与える事実。"
    },
    "27": {
      "rank": "A",
      "question": "弁論主義の適用範囲 (弁論主義はいかなる事実に適用があるか)について説明しなさい。",
      "answer": "主要事実は訴訟の勝敗に直結するものであり、当事者の意思の尊重及び当事者に対する不意打ち防止の見地から弁論主義の対象とすべきである。他方、間接事実、補助事実は主要事実の存否を推認する資料となる点で証拠 (直接証拠) と同レベルにあるため、これらの事実にも弁論主義の適用があると、裁判官に不自然な判断を強いることとなり、自由心証主義（【民事訴訟法247条】）に反する危険がある。したがって、主要事実に限定すべきである。"
    },
    "28": {
      "rank": "B",
      "question": "規範的要件(不特定概念)における主要事実が何かについて説明しなさい。",
      "answer": "当事者に対する不意打ち防止の観点に加え、民事訴訟においては事実のみが審理の対象となり、権利とか価値判断の結論は直接には証明の対象とはなり得ない以上、不特定概念や一般条項は主要事実とはなり得ず、具体的事実のみが主要事実となる。したがって、抽象的な要件事実(規範的要件) を構成する個々の具体的事実(評価根拠事実)を主要事実とすべきである。"
    },
    "29": {
      "rank": "B",
      "question": "所有権の来歴経過が主要事実に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "来歴の内容は所有権の帰属という新たな法律効果の発生にかかわるから、主要事実に当たると解すべきである(最判昭55.2.7)。"
    },
    "30": {
      "rank": "B",
      "question": "手形金請求事件の被告Yが、原因債権について弁済をしたとの抗弁を提出したが、裁判所は、Yからの弁済行為は確かにあったが、それは別口債務への弁済(当事者から主張されていない事実) であって本件債務への弁済ではないと認定し、この抗弁を排斥した。このような認定が弁論主義に違反するかについて説明しなさい。",
      "answer": "Yが不利益を受けたのはもっぱらYの主張にかかる抗弁事実(原因債権についての弁済)の立証ができなかったためであって、別口債務への弁済が認定されたことの直接的な結果ではない。したがって、弁論主義には違反しない。"
    },
    "31": {
      "rank": "B",
      "question": "事実抗弁と権利抗弁の意義について説明しなさい。",
      "answer": "事実抗弁=相手方の権利の発生を妨げあるいは消滅をもたらす規定の要件に該当する事実を主張すれば足り、その規定の適用結果である権利の主張までは必ずしも必要ないもの\n権利抗弁=相手方の権利の行使を妨げあるいは消滅させる権利の発生要件に該当する事実の主張のみならず、その権利の行使ないし利益享受の主張も必要なもの"
    },
    "32": {
      "rank": "A",
      "question": "債務者(加害者)が過失相殺をする旨の主張をしておらず、債権者の過失 (過失の内容をなす具体的事実)についての主張もしていない場合、裁判所は職権による過失相殺をすることができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "債務者の過失について弁論主義が適用される以上、債権者の過失についても弁論主義が適用されると解するのが妥当である。他方、過失相殺制度は、公平及び信義則の見地から認められるものであるから、過失相殺をする旨の主張がなくとも、裁判所が後見的な立場から過失相殺を行うことが可能である。したがって、具体的事実の主張は必要であるが、過失相殺をする旨の主張は必要ない(事実抗弁説)(不法行為における過失相殺について最判昭41.6.21、債務不履行における過失相殺について最判昭43.12.24参照)。"
    },
    "33": {
      "rank": "B",
      "question": "当事者が公序良俗違反の主張をしておらず、公序良俗違反を基礎付ける具体的事実についての主張もしていない場合、裁判所は公序良俗違反を認定することができるかについて説明しなさい。",
      "answer": "公序良俗違反は公益性が高く、弁論主義を適用することができない。したがって、公序良俗違反の主張や、公序良俗違反を基礎付ける具体的事実についての主張がなくても、公序良俗違反を認定することができる(最判昭36.4.27。なお、同判例の事案では、公序良俗違反を根拠付ける具体的事実は主張されているから、当該事実を主要事実と捉える限り、この問題は顕在化していない)。"
    },
    "34": {
      "rank": "B",
      "question": "釈明権の意義について説明しなさい。",
      "answer": "事件の内容をなす事実関係や法律関係を明らかにするために、当事者に対して事実上や法律上の事項について質問を発し、又は立証を促す裁判所の権能（【民事訴訟法149条】）。"
    },
    "35": {
      "rank": "B",
      "question": "消極的釈明の意義及び限界について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n当事者が必要な申立てや主張をしているものの、それらに不明瞭・矛盾がみられるときにこれを問いただす釈明。\n(2) 限界\n消極的釈明は、当事者の陳述があいまい不明瞭であったり、不完全、矛盾や誤りがある場合の釈明であるから、過度の行使は問題とならないため、行使する範囲に制限はない。"
    },
    "36": {
      "rank": "B",
      "question": "積極的釈明の意義及び限界について、説明しなさい。",
      "answer": "(1) 意義\n当事者が必要な申立て・主張をしていない場合、これを示唆・指摘する釈明。\n(2) 限界\n過度な行使は、不公平な裁判となるおそれがあり、かえって国民の信頼を害するため、合理的な範囲に限定される。具体的には、①判決における勝敗転換の蓋然性、②釈明権の行使をまたずに適切な申立て・主張をすることを当事者に期待できる場合かどうか (本人訴訟か弁護士による代理訴訟か)などを基準として決めるべきである。"
    },
    "37": {
      "rank": "B",
      "question": "釈明義務の意義について説明しなさい。",
      "answer": "釈明権の行使は、裁判所の「権能」であるが、その適切な行使によって弁論主義の形式的な適用による不合理を修正して、適正かつ公平な裁判を実現することは、裁判所のなすべき責務でもあるから、一定の場合には釈明義務が発生する(上告審が釈明権の不行使を釈明義務違反として原判決を破棄できるかという形で問題となる)。"
    },
    "38": {
      "rank": "B",
      "question": "釈明義務違反が判決の破棄事由等になる場合について、消極的釈明の場合と積極的釈明の場合に分けて説明しなさい。",
      "answer": "(1) 消極的釈明の場合\n消極的釈明を怠り、判決の基礎をなす事実につき矛盾や不明瞭があるのにそれを放置して判決がなされた場合、高裁が上告審のときは、「法令の違反」として上告理由となり（【民事訴訟法312条3項】）、これが「判決に影響を及ぼすことが明らか」な場合は、破棄理由となる（【民事訴訟法325条1項】後段）。最高裁が上告審のときは、「法令の解釈に関する重要な事項」として、上告受理申立理由となり（【民事訴訟法318条1項】）、これが「判決に影響を及ぼすことが明らか」な場合は、破棄理由となる（【民事訴訟法325条2項】）。\n(2) 積極的釈明の場合\n積極的釈明を過度に行えば、かえって事実関係の真相を曲げ、当事者に不公平な裁判であるとの印象を与えかねないため、これを行わなかった場合すべてを一律に上告理由、上告受理申立理由、原判決破棄の理由とすることは行き過ぎである。したがって、①原審でのすべての裁判資料からみて、勝訴すべき者が勝訴しておらず、もし釈明権が行使されていれば、結果を異にしたと判断される場合であり、②当事者の能力や事件の困難さなどを考慮した場合に釈明権の行使なしに適切な申立てや主張・立証が当事者に期待できないと判断される場合に釈明権の不行使が釈明義務違反を構成すると解すべきである。そして、その場合には、消極的釈明の場合と同様に、上告理由（【民事訴訟法312条3項】）、上告受理申立理由（【民事訴訟法318条1項】）、破棄理由（【民事訴訟法325条1項・2項】）となる。"
    },
    "39": {
      "rank": "B",
      "question": "釈明処分の意義について説明しなさい。",
      "answer": "弁論を理解し事件の内容を把握するため、口頭弁論における釈明権の行使のほかに、その準備又は補充として、訴訟関係の解明のために裁判所のなす処分（【民事訴訟法151条1項】）。"
    },
    "40": {
      "rank": "B",
      "question": "法的観点指摘義務について説明しなさい。",
      "answer": "法規の解釈・適用は裁判所の責務であって、当事者の法律上の陳述は参考にされるにすぎないが、両当事者が、一定の法的観点に基づきある法規の適用を前提として争っているのに、裁判所が同一事実関係を前提として別の法律構成で法的判断をする場合には、当事者には不意打ちとなり、弁論主義や処分権主義による手続保障が害される。したがって、一定の場合には裁判所が、その法律構成ないし法的観点を示して、当事者に法律構成についての攻撃防御の機会を保障し審理を充実させなければならない責務 (法的観点指摘義務)を負う。"
    },
    "41": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠方法、証拠資料及び証拠原因の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証拠方法は、裁判官がその五官で取り調べ得る有形物であり、証拠調べの対象を指し、証人、鑑定人、当事者本人などの人証と、文書、検証物などの物証がある。証拠資料は、証拠方法を取り調べた結果得られた、証言、鑑定意見、当事者の供述、文書等の内容、検証結果等を指す。証拠原因は、事実の存否につき裁判官に確信を生じさせる原因となった、証拠資料及び弁論の全趣旨を指す。"
    },
    "42": {
      "rank": "B",
      "question": "証拠能力と証明力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証拠能力は、ある有形物が証拠方法として取調べの対象とされ得る資格を指す(民事訴訟では原則として証拠能力に制限はない(自由心証主義、【民事訴訟法247条】))。証明力は、証拠資料が証明の対象とされた事実の認定に役立つ程度を指す (証拠資料の証拠力の評価は、裁判官の自由な心証に任され、法による制約を受けない(自由心証主義))。"
    },
    "43": {
      "rank": "B",
      "question": "直接証拠と間接証拠の意義について説明しなさい。",
      "answer": "直接証拠は、主要事実を証明するための証拠を指す。間接証拠は、間接事実及び補助事実を証明するための証拠を指す。"
    },
    "44": {
      "rank": "B",
      "question": "本証と反証の意義について、説明しなさい。",
      "answer": "本証は、自己に証明責任がある事実を証明するために、提出する証拠あるいは立証活動を指す。反証は、立証責任を負担しない相手方の提出する証拠あるいは立証活動を指す(真偽不明に追い込めば足りる)。"
    },
    "45": {
      "rank": "B",
      "question": "証明と疎明の意義について説明しなさい。",
      "answer": "証明は、裁判の基礎として明らかにすべき事項について裁判官が確信を抱いてよい状況、又はこの状況に達するように証拠を提出する当事者の努力を指す。疎明は、裁判官が当該事項の存在につき一応確からしいとの認識をもった状態、又はそのような状態に達するように証拠を提出する当事者の努力を指す (明文で認めた場合にのみ許容される)。"
    },
    "46": {
      "rank": "B",
      "question": "厳格な証明と自由な証明の意義について説明しなさい。",
      "answer": "厳格な証明は、【民事訴訟法180条】以下の証拠方法や証拠調べ手続の規定に従った証明をいう (請求の当否を基礎付ける事実の認定には、厳格な証明が必要である)。自由な証明は、【民事訴訟法180条】以下の証拠方法や証拠調べ手続の規定に従わない証明をいう。"
    },
    "47": {
      "rank": "B",
      "question": "証明の対象となるものについて説明しなさい。",
      "answer": "証明の対象となるのは事実である。この事実の範囲は、権利・義務といった一定の法律効果を発生させる法規の要件事実に該当する主要事実を指し、間接事実や補助事実も主要事実の認定に必要な限度で証明の対象となる。"
    },
    "48": {
      "rank": "B",
      "question": "証明の対象とはならない事実について説明しなさい。",
      "answer": "①一般常識に属する経験則(専門的知識に属する経験則は要証事実となる)、②法規、③顕著な事実（【民事訴訟法179条】後段）、④自白が成立した事実。"
    },
    "49": {
      "rank": "A",
      "question": "裁判上の自白の意義について説明しなさい。",
      "answer": "口頭弁論又は争点整理手続期日において、相手方が主張する自己に不利益な事実を争わない旨の、当事者の弁論としての陳述。"
    },
    "50": {
      "rank": "B",
      "question": "裁判上の自白の意義における「不利益な事実」の意義について説明しなさい。",
      "answer": "相手方が証明責任を負っている事実(証明責任説)。"
    },
    "51": {
      "rank": "B",
      "question": "裁判上の自白の効力について説明しなさい。",
      "answer": "①不要証効、②裁判所拘束力、③当事者拘束力"
    },
    "52": {
      "rank": "B",
      "question": "裁判上の自白の効力のうち、①不要証効の発生根拠、②裁判所拘束力の発生根拠、③当事者拘束力の発生根拠について説明しなさい。",
      "answer": "①【民事訴訟法179条】、②弁論主義第二原則、③禁反言の原則、及び当事者に対する拘束力は、裁判所に対する拘束力がある(あるいは不要証効がある)ことを前提とする、相手方の信頼保護（【民事訴訟法2条】）。"
    },
    "53": {
      "rank": "B",
      "question": "裁判上の自白の効力のうち、①不要証効、②裁判所拘束力、③当事者拘束力の発生する事実の範囲について説明しなさい。",
      "answer": "①全ての事実(主要事実に限られない)。\n②間接事実や補助事実は主要事実の存否を推認させる点において証拠と同様の機能を果たすため、これらの事実について自白の拘束力を生じさせると、自由心証主義（【民事訴訟法247条】）に反する。したがって、主要事実についてのみ発生する(最判昭31.5.25、最判昭41.9.22)。\n③当事者に対する拘束力は、裁判所に対する拘束力がある(あるいは不要証効がある)ことを前提に、相手方の信頼保護を目的とするものである。したがって、主要事実に限られる(最判昭41.9.22)"
    },
    "54": {
      "rank": "A",
      "question": "自白の撤回について説明しなさい。",
      "answer": "当事者拘束力が認められるため、原則として許されないが、①相手方の同意がある場合、②刑事上罰すべき他人の行為(たとえば詐欺や脅迫) により自白がなされた場合（【民事訴訟法338条1項5号】類推）、③自白が真実に反し、かつ、錯誤に基づく場合には、例外的に自白を撤回できる。なお、③について、反真実の証明がなされた場合には自白は錯誤によるものと推定する(最判昭25.7.11)。"
    },
    "55": {
      "rank": "B",
      "question": "権利自白の意義について説明しなさい。",
      "answer": "請求の当否の判断の前提をなす先決的な権利法律関係についての自白。"
    },
    "56": {
      "rank": "A",
      "question": "権利自白について、不要証効、裁判所拘束力及び当事者拘束力が発生するかについて説明しなさい。",
      "answer": "(1) 不要証効\nその先決的法律関係には、争いがないので、事実主張・立証の必要性が少ないし、訴訟審理の促進が必要である。したがって、不要証効は発生する。\n(2) 裁判所拘束力及び当事者拘束力\n法の適用は裁判所の職責であるし、法律の素人である当事者の法律的判断を過度に尊重すればかえって当事者間の公平・裁判の公正を害する危険があるから、原則として裁判所拘束力及び当事者拘束力は発生しない。もっとも、日常的な法律概念を用いた場合には、その陳述はその法律概念の基礎となる具体的事実の表現とみることができるから、日常的な法律概念を用いた場合には、その具体的事実について裁判所拘束力及び当事者拘束力が生じると解する。\ncf. 判例は否定説である(最判昭30.7.5)。なお、実務上は、日常的な法律概念かどうかを意識することなく、事実上の主張とみることができれば、通常の「裁判上の自白」として取り扱うことが通例である(権利自白とみられる範囲は極めて狭い)。また、権利自白が成立しても、拘束力までは認められていない。"
    },
    "57": {
      "rank": "B",
      "question": "擬制自白の意義、判断基準及び効力について説明しなさい。",
      "answer": "(1)意義\n口頭弁論において相手方の主張事実を明らかに争わないときは争う意思のないものとみなす（【民事訴訟法159条1項】）。当事者が口頭弁論期日に不出頭の場合にも、準用される（【民事訴訟法159条3項】）が、公示送達による呼出を受けているときは自白とはみなされない（【民事訴訟法159条3項】ただし書）。\n(2) 判断基準\n口頭弁論終結時に一体としての口頭弁論を振り返って、当事者の陳述、その他の態度を考察して、争ったか否かを判断する。したがって、控訴審で争ってもよい(ただし、時機に後れた攻撃防御方法として却下される可能性はある。（【民事訴訟法157条1項】）)。\n(3) 効力\n不要証効及び裁判所拘束力はあるが、当事者の訴訟行為がないため、当事者拘束力はない。"
    },
    "58": {
      "rank": "B",
      "question": "自由心証主義の意義について説明しなさい。",
      "answer": "事実認定に当たって、証拠資料の採否とその証拠力の評価及び審理に現れた一切の状況の斟酌をすべて裁判官の自由な判断に任せる原則（【民事訴訟法247条】）。"
    },
    "59": {
      "rank": "B",
      "question": "自由心証主義と弁論主義の関係について説明しなさい。",
      "answer": "弁論主義との関係において自由心証主義の外延が決まる。すなわち、第一原則との関係では、裁判所は当事者の主張しない事実を判決の基礎に採用してはならないため、たとえ裁判官が証拠調べの結果から心証を形成したとしても、当事者の主張していない事実は認定できない。また、第二原則との関係では、裁判所は当事者間に争いのない事実はそのまま判決の基礎にしなければならないため、自白が成立して当事者が争わない事実については、裁判官が他の心証を形成したとしても、自白に拘束される。さらに、第三原則との関係では、当事者の提出しない証拠を使用してはならないことになる。"
    },
    "60": {
      "rank": "B",
      "question": "自由心証主義の内容について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 証拠方法の無制限と弁論の全趣旨の斟酌\n裁判官は事実認定を行うために、原則として、制限なくあらゆる証拠方法を取り調べ、心証形成の材料とすることができる (ex 伝聞証拠)。また、裁判官は、弁論の全趣旨（【民事訴訟法247条】）、当事者や代理人の弁論の内容をはじめ、態度、攻撃防御方法の提出の有無や時期など、口頭弁論に現れた一切の資料や状況を心証形成の材料とすることができる。\n(2) 証拠力の自由な評価\n論理法則と経験則による自由な証拠評価(事実上の推定、証拠の証拠力の評価は裁判官の自由な判断に任されるが、裁判官はその判断を論理法則及び経験則に従ってなさなければならない)。この点から、当事者間の証拠共通の原則が導かれる。"
    },
    "61": {
      "rank": "B",
      "question": "自由心証主義の制限について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 証拠方法の制限\n①代理権や訴訟行為をなすに要する特別の証明は書面に証拠方法が制限される（【民事訴訟規則15条】、【民事訴訟規則23条】）、②口頭弁論の方式についての証明は調書に証拠方法が制限される（【民事訴訟法160条3項】）、③疎明事項では即時に取り調べ得る証拠に証拠方法が制限される（【民事訴訟法188条】）、④手形小切手訴訟では書証に証拠方法が制限される（【民事訴訟法352条】、【民事訴訟法367条2項】）。\n(2) 証拠力の自由な評価の制限\n文書の方式及び趣旨により公務員が職務上作成したものと認められる場合、及び本人又はその代理人の署名又は押印がある私文書は、真正に成立したものと推定される（【民事訴訟法228条2項・4項】）。また、証明責任を負わない当事者が、文書提出命令に従わない場合や相手方の文書使用を妨害する場合など、訴訟上の義務に違背して故意に相手方の立証を妨げた場合、その者の不利に事実を認定することができる（【民事訴訟法224条1項・2項】、【民事訴訟法229条2項・4項】、【民事訴訟法232条1項】、【民事訴訟法208条】など）。"
    },
    "62": {
      "rank": "B",
      "question": "違法収集証拠の証拠能力について説明しなさい。",
      "answer": "証拠収集の違法性は証拠力の評価の中で考慮すれば足りるため、原則として証拠能力が認められる。もっとも、違法収集証拠を裁判所が用いることは、民事裁判の公正に対する国民の信頼を損なう、裁判所が違法行為を是認するとの誤解を与えかねないため、例外的に、人格権を侵害し、反社会的な手段で収集・使用された違法収集証拠については、その証拠能力を否定すべきである(東京高判昭52.7.15)。"
    },
    "63": {
      "rank": "B",
      "question": "心証形成の程度について説明しなさい。",
      "answer": "一点の疑義も許されない自然科学的証明ではなく、高度の蓋然性の証明であり、その判定は、通常人が疑を差し挟まない程度に真実性の確信を持ち得るものであることが必要かつ十分である(最判昭50.10.24)。"
    },
    "64": {
      "rank": "B",
      "question": "証明責任の意義について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 客観的証明責任\nある事実が真偽不明の場合に、判決において、その事実を要件とする自己に有利な法律効果の発生又は不発生が認められないことになる一方当事者の不利益の負担。\n(2) 主観的証明責任(証拠提出責任)\n客観的証明責任から生じる、勝訴するためには証明責任を負う主要事実を証明しなければならないという一方当事者の行為責任。"
    },
    "65": {
      "rank": "B",
      "question": "証明責任の趣旨について説明しなさい。",
      "answer": "裁判をするには、適用すべき法規の効果を発生させる要件に該当する主要事実の存否を確定しなければならないが、当事者の努力や裁判所の能力にも限度があるから、証拠調べの結果や弁論の全趣旨を斟酌しても、主要事実の存否について裁判官が心証形成に至らない場合もある。しかし事実が不明であることを理由に判決をしないとするなら、紛争が解決しないことになり、訴訟制度の目的を実現できない。裁判を可能とするには、存否不明の事実はこれを存在しないと認定された場合と同じに扱い、この事実を要件とする法律効果の発生を認めないことにする。"
    },
    "66": {
      "rank": "A",
      "question": "証明責任の配分基準について説明しなさい。",
      "answer": "基準の明確性及び立法者意思の観点から、一定の法律効果を主張する者は、その効果の発生を基礎付ける適用法条の要件事実につき証明責任を負う(実体法を基準とする) (法律要件分類説、実務)。"
    },
    "67": {
      "rank": "B",
      "question": "証明責任の配分基準に関する法律要件分類説からの原則的処理について説明しなさい。",
      "answer": "①一定の法律効果を主張する各当事者は、その法律効果の発生を規定する「権利根拠規定」(ex.【民法587条】) の要件事実につき証明責任を負う、②権利根拠規定による法律効果の発生につき障害事由を規定する「権利障害規定」(ex.【民法95条】本文) の要件事実は、法律効果の発生を争う者が証明責任を負う、③一旦発生した法律効果の消滅は、新たな法律効果である。そこで、法律効果の消滅を主張する者は、消滅を規定する「権利消滅規定」(ex. 弁済)の要件事実につき証明責任を負う、④権利根拠規定に基づく法律効果の行使の阻止を定める「権利阻止規定」(ex.【民法533条】) の要件事実は、法律効果の阻止を主張する者が証明責任を負う。"
    },
    "68": {
      "rank": "B",
      "question": "証明責任の転換の意義及びその具体例について説明しなさい。",
      "answer": "通常の証明責任の配分とは別に、明文で相手方当事者に反対事実についての証明責任を負担させること。【自動車損害賠償保障法3条】ただし書 (「自己のために自動車を運行の用に供する者は、その運行によって他人の生命又は身体を害したときは、これによって生じた損害を賠償する責に任ずる。ただし、自己及び運転者が自動車の運行に関し注意を怠らなかったこと、被害者又は運転者以外の第三者に故意又は過失があったこと並びに自動車に構造上の欠陥又は機能の障害がなかったことを証明したときは、この限りでない。」)は、人身事故につき、賠償請求権の不成立を主張する被告に無過失についての証明責任を負担させている。"
    },
    "69": {
      "rank": "B",
      "question": "法律上の推定の種類について説明しなさい。",
      "answer": "(1) 事実上の推定\n「甲なるときは乙なるものと推定する」という推定。裁判官の自由心証主義の一作用として経験則を適用して行われる。\n(2) 法律上の推定\n(1)の場合の経験則があらかじめ法規(推定規定)になっており、その規定の適用として推定が行われる場合。"
    },
    "70": {
      "rank": "B",
      "question": "法律上の事実推定の意義及びその具体例について説明しなさい。",
      "answer": "ある実体規定でAという法律効果の要件事実とされている乙事実につき、他の法規(推定規定)で「甲事実(前提事実) あるときは乙事実(推定事実) あるものと推定する」と定める場合。【民法186条2項】は、時効取得を主張する者は、同法【民法162条1項】の20年間の占有継続の証明ができなくても、前後両時点において占有していたことさえ証明できれば、その間の占有継続を推定すると定めている。"
    },
    "71": {
      "rank": "B",
      "question": "法律上の権利推定の意義及びその具体例について説明しなさい。",
      "answer": "権利Aの発生原因事実である乙事実とは異なる甲事実につき、「甲事実あるときは権利Aあるものと推定する」と定める場合。【民法188条】は、占有の事実から占有物の上に行使する権利を推定すると定めている。"
    },
    "72": {
      "rank": "B",
      "question": "暫定真実の意義及びその具体例について説明しなさい。",
      "answer": "前提事実の証明さえ要求しないで、無条件に一定の事実を推定することによってある規定の要件事実の証明責任を相手方に転換する法技術。【民法186条1項】は、占有者の所有の意思・善意・平穏・公然の無条件の推定を定めている。"
    },
    "73": {
      "rank": "B",
      "question": "解釈規定の意義及びその具体例について説明しなさい。",
      "answer": "一定の法律行為に関する当事者の合理的意思を推測 (解釈) して所定の法律効果を付与する法技術であり、法律効果を覆すには、当該法律効果を発生させないこととする旨の合意の存在を積極的に立証しなければならない。【民法136条1項】は、期限は、債務者の利益のために定めたものと推定すると定めている。"
    },
    "74": {
      "rank": "B",
      "question": "間接反証の意義及びその具体例について説明しなさい。",
      "answer": "間接反証とは、ある主要事実について証明責任を負う者がこれを推認させるに十分な間接事実を一応証明した場合(表見証明)に、相手方がこの間接事実とは別個の、しかもこれと両立し得る間接事実を本証の程度に立証することによって主要事実の推認を妨げる立証活動。間接反証理論は、法律要件分類説を前提としながら、証明困難な主要事実をめぐる間接事実についての証明の負担を両当事者のいずれかに分配して、証明困難な主要事実についての証明責任の公平な運用を図る機能を営む(その際、主要事実の証明責任は変動しない)。\n【民法787条】の認知の訴えにおいて、主要事実(血縁上の親子関係の存在)を直接に立証することが困難であるため、原告の母と被告との間に性交渉があり、血液型が矛盾しないとの間接事実を立証し、主要事実たる親子関係の証明につき一応成功したとする。その場合、被告がこれらの事実は争わないで、これと両立し得るほかのも間接事実の主張である不貞の抗弁(他の男性との間にも性交渉があったこと)を出してこれを証明することにより、いったん認められた主要事実の認定を妨げる。"
    },
    "75": {
      "rank": "B",
      "question": "書証の意義について説明しなさい。",
      "answer": "文書に記載された特定人の意思や認識などの意味内容を証拠資料とする証拠調べ。"
    },
    "76": {
      "rank": "A",
      "question": "処分証書と報告文書の意義について説明しなさい。",
      "answer": "処分証書とは、法律行為がその書面によってなされている文書をいう。処分証書は、文書作成の意思と記載内容たる行為の意思とが直接関係しているため、文書の真正が証明されたときは、特段の事情がない限り、記載された内容どおりの事実を認定するべきである(最判昭45.11.26)。報告文書とは、それ以外の、作成者の見解や意見などを述べた文書をいう。"
    },
    "77": {
      "rank": "B",
      "question": "「職業の秘密」（【民事訴訟法220条4号ハ】、【民事訴訟法197条1項3号】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "「職業の秘密」とは、主観的に秘密扱いしているというだけでは足りず、客観的にみてその事項が公開されると当該職業に深刻な影響を与え、以後その遂行が困難になるものを指す(最決平12.3.10)。もっとも、ある事項が「職業の秘密」に属するとしても、そのことから無条件に文書提出義務が免除されるわけではなく、そのうち、保護に値する秘密に対してのみ同義務の免除が認められる。保護に値するか否かは秘密の公表によって生ずる不利益と、文書提出の拒絶によって犠牲になる利益との比較衡量により、具体的事案に応じて決せられる(最決平18.10.3)。"
    },
    "78": {
      "rank": "B",
      "question": "「専ら文書の所持者の利用に供するための文書」（【民事訴訟法220条4号ニ】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "① 「専ら内部の者の利用に供する目的で作成され、外部の者に開示することが予定されていない」 こと (内部利用目的、外部非開示性)、② 「開示によって所持者の側に看過し難い不利益が生ずるおそれがあると認められること(実質的不利益性)及び③ 「特段の事情のないこと」"
    },
    "79": {
      "rank": "B",
      "question": "銀行・信用金庫の貸出稟議書が「専ら文書の所持者の利用に供するための文書」（【民事訴訟法220条4号ニ】）に当たるかについて説明しなさい。",
      "answer": "①銀行・信用金庫内部の利用に供する目的で作成される文書であり、外部への公開は通常予定されておらず、②融資の是非についての審査に当たり作成されるという文書の性質上、忌憚ない意見や評価も記載されるので、開示されると銀行・信用金庫内部の自由な意思形成が阻害されるおそれがあるため、③特段の事情がない限り、自己利用文書に当たる(最決平11.11.12)。"
    },
    "80": {
      "rank": "B",
      "question": "当事者が文書提出命令（【民事訴訟法223条1項】）に従わない場合の効果について説明しなさい。",
      "answer": "①当事者が提出命令に従わない場合や、提出義務のある文書の使用を妨害した場合、裁判所は、「当該文書の記載に関する相手方の主張」を真実と認めることができる（【民事訴訟法224条1項・2項】）、②相手方が、当該文書の記載内容を具体的に主張すること、及び、当該文書以外の代替証拠によって要証事実を証明すること、の双方が著しく困難であるときには、「要証事実に関する相手方の主張」を真実であると認めることができる（【民事訴訟法224条3項】）。"
    },
    "81": {
      "rank": "B",
      "question": "形式的証拠力と実質的証拠力の意義について説明しなさい。",
      "answer": "形式的証拠力とは、当該文書が特定の作成者の意思の表現であることをいう。実質的証拠力とは、記載内容がある事実の存否につき裁判官の心証形成に影響を与え得る力のことをいう。"
    },
    "82": {
      "rank": "B",
      "question": "形式的証拠力が認められるための前提として何が必要かについて説明しなさい。",
      "answer": "文書の成立の真正（【民事訴訟法228条1項】）。"
    },
    "83": {
      "rank": "B",
      "question": "文書の成立の真正（【民事訴訟法228条1項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "挙証者において作成者と主張された者の意思に基づいて作成されたものであること。"
    },
    "84": {
      "rank": "B",
      "question": "私文書の成立に関する推定規定について説明しなさい。",
      "answer": "私文書については、本人又は代理人の署名又は押印があるときには、その成立の真正が推定されるとの規定がある（【民事訴訟法228条4項】）。"
    },
    "85": {
      "rank": "B",
      "question": "【民事訴訟法228条4項】の推定の法的性質について説明しなさい。",
      "answer": "法律上の推定と捉え、証明責任の転換をもたらすとすれば、裁判所の自由心証（【民事訴訟法247条】）に対する過度の制約になりかねない。したがって、事実上の推定であると解する(法定証拠法則)。"
    },
    "86": {
      "rank": "B",
      "question": "「署名又は押印」（【民事訴訟法228条4項】）の意義について説明しなさい。",
      "answer": "意思に基づく署名又は押印。"
    },
    "87": {
      "rank": "A",
      "question": "二段の推定について説明しなさい。",
      "answer": "本人の印鑑を他人が勝手に使用することは、通常はあり得ないという経験則が認められるから、私文書の印影が本人等の印章によって顕出されたものであるときは、反証がない限り、当該印影は本人等の意思に基づいて顕出されたものと事実上推定する(一段目の推定)。その結果、【民事訴訟法228条4項】により文書全体の成立の真正が事実上推定される(二段目の推定)。"
    },
    "88": {
      "rank": "B",
      "question": "一段目の推定及び二段目の推定に対する反証となる事実の具体例について説明しなさい。",
      "answer": "一段目の推定については、印章の盗用・冒用等。二段目の推定については、白紙の悪用・文書改ざん等。"
    }
  }
}